{
    "date": "0203",
    "dateDisplay": "03 February 2026",
    "testTime": "19:00",
    "subject": "sanskrit",
    "questions": [
        {
            "id": 1,
            "question": "'शंकरचरित' के रचनाकार कौन है ?",
            "options": [
                "(A) पण्डिता क्षमाराव",
                "(B) वनमाला भवालकर",
                "(C) विजयांका",
                "(D) मिथिलेश कुमारी मिश्र"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(A)"
        },
        {
            "id": 2,
            "question": "सीमन्तोन्नयन किस प्रकार का संस्कार है ?",
            "options": [
                "जन्मपूर्व संस्कार",
                "शैशव संस्कार",
                "शैक्षणिक संस्कार",
                "इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "जन्मपूर्व संस्कार"
        },
        {
            "id": 3,
            "question": "'लतायै' में कौन सी विभक्ति है?",
            "options": [
                "(A) तृतीया",
                "(B) चतुर्थी",
                "(C) पञ्चमी",
                "(D) सप्तमी"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "(B) चतुर्थी"
        },
        {
            "id": 4,
            "question": "किस समास का उत्तरपद प्रधान होता है ?",
            "options": [
                "(A) तत्पुरुष",
                "(B) कर्मधारय",
                "(C) द्विगु",
                "(D) अव्ययीभाव"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(A) तत्पुरुष"
        },
        {
            "id": 5,
            "question": "'सर्वदा' में कौन-सा तद्धित प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "धा",
                "थाल्",
                "दा",
                "थमु"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "दा"
        },
        {
            "id": 6,
            "question": "27. वास्तविक आलसियों की संख्या कितनी थी ?",
            "options": [
                "(A) 5",
                "(B) 6",
                "(C) 4",
                "(D) 3"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(D)"
        },
        {
            "id": 7,
            "question": "'मातापितरौ' कौन-सा समास होगा ?",
            "options": [
                "(A) द्विगु",
                "(B) द्वन्द्व",
                "(C) अव्ययीभाव",
                "(D) बहुव्रीहि"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "द्वन्द्व"
        },
        {
            "id": 8,
            "question": "शत्रुता को कौन बढ़ाता है?",
            "options": [
                "(A) स्वार्थ",
                "(B) परमार्थ",
                "(C) परोपकार",
                "(D) अहिंसा"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(A) स्वार्थ"
        },
        {
            "id": 9,
            "question": "अलसशाला में आग कब लगाई गई ?",
            "options": [
                "(A) रात में",
                "(B) दिन में",
                "(C) जब सब सो रहे थे",
                "(D) जब सब भोजन कर रहे थे"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(C) जब सब सो रहे थे"
        },
        {
            "id": 10,
            "question": "60. स्वामी दयानंद की शिक्षा की शुरुआत किस भाषा माध्यम से हुई ?",
            "options": [
                "(A) संस्कृत",
                "(B) हिन्दी",
                "(C) उर्दू",
                "(D) इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(A)"
        },
        {
            "id": 11,
            "question": "लक्ष्मी किसके पास जाती है ?",
            "options": [
                "(A) परिश्रमी",
                "(B) आलसी",
                "(C) अकर्मण्य",
                "(D) भिखारी"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(A) परिश्रमी"
        },
        {
            "id": 12,
            "question": "24. 'मन्दाकिनी वर्णनम्' पाठ रामायण के किस काण्ड से संगृहीत है?",
            "options": [
                "अरण्यकाण्ड से",
                "अयोध्याकांड से",
                "किष्किन्धा काण्ड से",
                "सुन्दर कांड से"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "B"
        },
        {
            "id": 13,
            "question": "'यस्य च भावेन भावलक्षणम्' सूत्र का उदाहरण वाक्य है.",
            "options": [
                "गोषु कृष्णा बहुक्षीरा।",
                "रुदिते पुत्रे पिता आपणं गतः।",
                "उदिते सूर्ये सः गृहं गतः।",
                "मोक्षे इच्छा अस्ति।"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "रुदिते पुत्रे पिता आपणं गतः।"
        },
        {
            "id": 14,
            "question": "...... पिता आपणं गतः।' वाक्य के रिक्त स्थान में कौन-सा पद होगा?",
            "options": [
                "(A) रुदन्तं बालम्",
                "(B) रुदनबालः",
                "(C) रुदति बालके",
                "(D) रुदते बालाय"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "(C) रुदति बालके"
        },
        {
            "id": 15,
            "question": "'लम्बम् उदरं यस्य स:' का समस्त पद क्या होगा ?",
            "options": [
                "(A) लम्बउदर:",
                "(B) उदरलम्ब:",
                "(C) प्रलम्ब:",
                "(D) लम्बोदर:"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "लम्बोदर:"
        },
        {
            "id": 16,
            "question": "'कणाद' किस दर्शन के प्रवर्तक हैं ?",
            "options": [
                "योगदर्शन",
                "सांख्यदर्शन",
                "न्यायदर्शन",
                "वैशेषिक दर्शन"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "वैशेषिक दर्शन"
        },
        {
            "id": 17,
            "question": "रामप्रवेश राम किस परीक्षा में विश्वविद्यालय में प्रथम स्थान प्राप्त किया था ?",
            "options": [
                "(A) स्नातक",
                "(B) अन्तस्नातक",
                "(C) स्नातकोत्तर",
                "(D) प्रवेशिका"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(A) स्नातक"
        },
        {
            "id": 18,
            "question": "'सर्वत:' के योग में कौन-सी विभक्ति होगी ?",
            "options": [
                "(A) द्वितीया",
                "(B) तृतीया",
                "(C) चतुर्थी",
                "(D) सप्तमी"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(A) द्वितीया"
        },
        {
            "id": 19,
            "question": "18. महाराज धृतराष्ट्र के प्रश्नों का समुचित उत्तर कौन देते हैं?",
            "options": [
                "(A) मंत्री विदुर",
                "(B) दुर्योधन",
                "(C) अर्जुन",
                "(D) कृष्ण"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(A)"
        },
        {
            "id": 20,
            "question": "56. कर्मवीर कौन था ?",
            "options": [
                "(A) राम प्रवेश राम",
                "(B) दुर्योधन",
                "(C) अर्जुन",
                "(D) वीरेश्वर"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(A)"
        },
        {
            "id": 21,
            "question": "33. 'भुव: प्रभव:' सूत्र का उदाहरण है",
            "options": [
                "(A) हिमालयात् गंगा प्रभवति",
                "(B) सा हर्षात् हसति ।",
                "(C) सीता रामेण सह वनं गतवती",
                "(D) नेतार: पदाय स्पृहयन्ति ।"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "(A) हिमालयात् गंगा प्रभवति"
        },
        {
            "id": 22,
            "question": "'अर्थाभावे' का विग्रह क्या होगा?",
            "options": [
                "(A) अर्थस्य अभावे",
                "(B) अर्थाय अभावे",
                "(C) अर्थम् अभावे",
                "(D) अर्थेन अभावे"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "(A) अर्थस्य अभावे"
        },
        {
            "id": 23,
            "question": "'ऋ + अ' के मेल से कौन-सा नया वर्ण बनेगा ?",
            "options": [
                "(A) अर्",
                "(B) र",
                "(C) आर्",
                "(D) र्"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "र"
        },
        {
            "id": 24,
            "question": "8. विजय भट्टारिका किसकी पत्नी थी ?",
            "options": [
                "(A) चन्द्रादित्य",
                "(B) चन्द्रगुप्त",
                "(C) चन्द्रकिशोर",
                "(D) चन्द्रशेखर"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "(A) चन्द्रादित्य"
        },
        {
            "id": 25,
            "question": "44. सिक्खों के दसवें गुरु कौन थे ?",
            "options": [
                "(A) गुरु नानक",
                "(B) गुरु तेगबहादुर",
                "(C) गुरु गोविन्द सिंह",
                "(D) गुरु रामदास"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(C)"
        },
        {
            "id": 26,
            "question": "'साधु' शब्द के सप्तमी एकवचन का रूप कौन है ?",
            "options": [
                "साधुना",
                "साधुषु",
                "साधौ",
                "साधवे"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "साधौ"
        },
        {
            "id": 27,
            "question": "'मनुष्यः' में कौन-सा तद्धित प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "त्व",
                "तल",
                "अण्",
                "यत्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "त्व"
        },
        {
            "id": 28,
            "question": "'पटनदेवी' किस नगर में अवस्थित है ?",
            "options": [
                "(A) वैशाली",
                "(B) पटना",
                "(C) राजगृह",
                "(D) नालन्दा"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "पटना"
        },
        {
            "id": 29,
            "question": "'अच्युतराय' कहाँ के राजा थे ?",
            "options": [
                "विजयनगर",
                "राजनगर",
                "तिरुविदांकुर",
                "हस्तिनापुर"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "विजयनगर"
        },
        {
            "id": 30,
            "question": "'त्रयाणां भुवनानां समाहारः' से कौन शब्द बनेगा ?",
            "options": [
                "भुवनत्रयम्",
                "त्रिभुवनम्",
                "त्रिभुवनानि",
                "त्रिभुवने"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "त्रिभुवनम्"
        },
        {
            "id": 31,
            "question": "47. 'मानव' में कौन-सा तद्धित प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "(A) घञ्",
                "(B) अण्",
                "(C) इय",
                "(D) ठक्"
            ],
            "correct": -1,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "B"
        },
        {
            "id": 32,
            "question": "39. 'शोभते' किस लकार का रूप है ?",
            "options": [
                "लट्",
                "लोट्-",
                "लृट्",
                "लङ्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "A"
        },
        {
            "id": 33,
            "question": "समाज और शिक्षा के उद्धारक कौन थे ?",
            "options": [
                "(A) विवेकानन्द",
                "(B) रामप्रवेश",
                "(C) दयानन्द",
                "(D) विरजानन्द"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "दयानन्द"
        },
        {
            "id": 34,
            "question": "दान किसको देना चाहिए?",
            "options": [
                "(A) धनी को",
                "(B) दरिद्र को",
                "(C) बूढ़े को",
                "(D) लाचार को"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(B) दरिद्र को"
        },
        {
            "id": 35,
            "question": "'द्विगु समास' का उदाहरण है",
            "options": [
                "(A) सप्ताह :",
                "(B) चन्द्रोज्ज्वल:",
                "(C) अध्यात्म:",
                "(D) कालिदास:"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "सप्ताह :"
        },
        {
            "id": 36,
            "question": "23. मीमांसा दर्शन के रचनाकार कौन हैं?",
            "options": [
                "(A) जैमिनी",
                "(B) पाणिनी",
                "(C) पराशर",
                "(D) सुश्रुत"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "(A) जैमिनी"
        },
        {
            "id": 37,
            "question": "'पुंसवन' संस्कार कब होता है?",
            "options": [
                "(A) मरणोपरान्त",
                "(B) जन्मोपरान्त",
                "(C) जन्म के पहले",
                "(D) गृहस्थाश्रम में"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "जन्म के पहले"
        },
        {
            "id": 38,
            "question": "वेदरूपी शास्त्र कैसा होता है ?",
            "options": [
                "(A) अनित्य",
                "(B) नित्य",
                "(C) कृतक",
                "(D) कृत्य"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "नित्य"
        },
        {
            "id": 39,
            "question": "पाटलिपुत्र किस प्रांत की राजधानी थी ?",
            "options": [
                "(A) बिहार",
                "(B) केरल",
                "(C) झारखंड",
                "(D) पश्चिम बंगाल"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(A)"
        },
        {
            "id": 40,
            "question": "बूढ़े बाघ के हाथ में क्या था ?",
            "options": [
                "(A) सोने का कंगन",
                "(B) चाँदी का कंगन",
                "(C) ताँबे का कंगन",
                "(D) लकड़ी का कंगन"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(A)"
        },
        {
            "id": 41,
            "question": "'सीता रामं अनुगच्छति।' वाक्य में प्रथमा विभक्ति का प्रयोग किस सूत्र के अनुसार हुआ है?",
            "options": [
                "(A) कर्तरि प्रथमा",
                "(B) उक्ते कर्मणि प्रथमा",
                "(C) अकथितञ्च",
                "(D) स्वतंत्र कर्ता"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(A) कर्तरि प्रथमा"
        },
        {
            "id": 42,
            "question": "वैरेण वैरस्य शमनं असम्भवम् - यह किसकी उक्ति है ?",
            "options": [
                "महात्मा गाँधी",
                "भगवान् बुद्ध",
                "चन्द्रगुप्त",
                "कर्ण"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "भगवान् बुद्ध"
        },
        {
            "id": 43,
            "question": "'कृ' धातु के लोट्लकार मध्यम पुरुष एक वचन का रूप कौन-सा है ?",
            "options": [
                "कुर्वन्ति",
                "करिष्यति",
                "कुरु",
                "करोतु"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "कुरु"
        },
        {
            "id": 44,
            "question": "'दा' धातु के लट् लकार उत्तम पुरुष एकवचन का रूप कौन-सा है ?",
            "options": [
                "ददामि",
                "ददाति",
                "ददसि",
                "दत्त"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "ददामि"
        },
        {
            "id": 45,
            "question": "16. याज्ञवल्क्य की पत्नी कौन थी ?",
            "options": [
                "मैत्रेयी",
                "सुलभा",
                "देवकुमारिका",
                "रामभद्राम्बा"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "A"
        },
        {
            "id": 46,
            "question": "'तयोरेक:' का सही विच्छेद क्या होगा ?",
            "options": [
                "(A) तयो + रेक:",
                "(B) तयो: + एक:",
                "(C) तयो + एक:",
                "(D) तया + ओरेक:"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "तयो: + एक:"
        },
        {
            "id": 47,
            "question": "'सप्तपदी' कर्मकाण्ड किस संस्कार में होता है ?",
            "options": [
                "(A) शैक्षणिक",
                "(B) विवाह",
                "(C) उपनयन",
                "(D) जन्मपूर्व"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(B) विवाह"
        },
        {
            "id": 48,
            "question": "सीता को 'विशालाक्षि' किसने संबोधित किया है ?",
            "options": [
                "(A) लक्ष्मण ने",
                "(B) प्रकृति ने",
                "(C) राम ने",
                "(D) भरत ने"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "राम ने"
        },
        {
            "id": 49,
            "question": "प्रशासन ने भीखनटोला से एक कोस की दूरी पर क्या स्थापित किया?",
            "options": [
                "(A) मध्य विद्यालय",
                "(B) अस्पताल",
                "(C) प्राथमिक विद्यालय",
                "(D) महाविद्यालय"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(C) प्राथमिक विद्यालय"
        },
        {
            "id": 50,
            "question": "'दुर्गमम्' शब्द में कौन-सा उपसर्ग है ?",
            "options": [
                "(A) दु:",
                "(B) दुर्",
                "(C) दुस्",
                "(D) दु"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(B) दुर्"
        }
    ]
}